Différentes solutions possibles pour interroger les données collectées
======================================================================

[Ce site propose de manière statique de télécharger le JSON de tous les Chatons](http://chatons.picasoft.net/exports/chatons.json).

[Il est également possible d'interroger ce fichier pour trouver un Chaton ou un service spécifique](http://chatons.picasoft.net/search/recherche.html), par exemple, et de télécharger des exports particuliers, comme [celui vers le format entraide](http://chatons.picasoft.net/exports/chatons-services.json). Pour ce faire, plusieurs possibilités se présentaient, et notamment plusieurs choix d'architecture.

Une architecture avec serveur applicatif seulement
--------------------------------------------------

C'est la solution que nous avons choisie.

Nous avons développé [un outil de recherche](http://chatons.picasoft.net/search/recherche.html) qui charge le JSON dans le navigateur de l'utilisateur·ice et lui permet d'effectuer une recherche. Pour l'instant, il n'est possible de chercher un Chaton que sur la base de sa structure, des services qu'il propose, de son modèle économique et du public auquel il s'adresse.

Une architecture avec serveur applicatif et serveur de données
--------------------------------------------------------------

Ici, il s'agit de créer une base de données, d'entrer les informations dedans et de développer une application qui interroge cette base de données.

Nous n'avons pas retenu cette solution parce qu'elle ajoute une couche de complexité au projet alors que les avantages des bases de données (notamment la performance avec des gros volumes de données) ne sont pas utiles ici.

Nous avions considéré comme candidats les SGBD suivants :

### MongoDB

Avantages

-   C'est un SGDB orienté document, il prend des JSON en entrée. Il n'y a donc pas besoin de traiter plus avant les fichiers collectés, on peut directement les importer dans la BDD. Il y a juste à écrire des procédures de mise à jour qui préservent la cohérence de l'information.

Inconvénients

-   C'est un système assez lourd et gourmand, il n'y a sans doute pas besoin de cet outil pour un usage aussi léger.
-   Il n'est pas utilisé dans l'écosystème technique actuel du CHATONS, c'est donc un investissement en temps et en compétences qui n'est pas négligeable.

### PostgreSQL

Avantages

-   Le site actuel du CHATONS utilise une BDD PostgreSQL, cela ne duplique pas l'infrastructure technique.

Inconvénients

-   C'est une BDD relationnelle. Les colonnes peuvent facilement avoir un type JSON mais il sera sans doute préférable de travailler un peu l'export pour en faire quelque chose de plus dans la philosophie des tables.

Question de l'intégration technique et fonctionnelle au site du CHATONS
=========================================================================

Pour une preuve de concept, ce site en stand-alone suffit. Cela étant, le but à terme est d'utiliser ce mode de récolte des données pour nourrir le site actuel du CHATONS. L'information devrait être regroupée et pas dupliquée, et certains membres du collectif préféreront toujours remplir le formulaire pour créer leur fiche.

Le site [entraide.chatons.org](https://entraide.chatons.org) prend en entrée un fichier JSON assez simple avec les informations des différents services. Nous générons donc [un fichier qui respecte le bon format](http://chatons.picasoft.net/exports/chatons-services.json) et qui pourrait être fusionné avec celui généré par le formulaire du site chatons.org. [Voici comment nous générons cet export](convertisseur.md).

Pour les fiches des Chatons, c'est plus compliqué. Certains champs ne sont pour l'instant pas intégrés dans notre schéma et seraient lourds à inclure (le respect de la charte point par point par exemple). Il faudra donc trouver à la fois des solutions pour faire l'interface entre les clefs et les valeurs des deux modèles, et pour importer les données dans le Drupal de chatons.org.
